% 2 abril 2018
%\renewcommand{\thethm}{\Alph{thm}}
%\renewcommand{\thetheorem}

\documentclass[11pt]{article}%
\usepackage{epsfig}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{amsmath}
\usepackage[usenames]{color}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{graphicx}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{a4wide}%

\usepackage{enumitem,amssymb}
\newlist{todolist}{itemize}{2}
\setlist[todolist]{label=$\square$}


\setcounter{MaxMatrixCols}{30}
%TCIDATA{OutputFilter=latex2.dll}
%TCIDATA{Version=5.50.0.2953}
%TCIDATA{LastRevised=Wednesday, December 24, 2014 14:41:11}
%TCIDATA{<META NAME="GraphicsSave" CONTENT="32">}
%TCIDATA{<META NAME="SaveForMode" CONTENT="1">}
%TCIDATA{BibliographyScheme=Manual}
%BeginMSIPreambleData
\providecommand{\U}[1]{\protect\rule{.1in}{.1in}}
%EndMSIPreambleData
\textwidth=16.5cm \textheight=22.7cm \oddsidemargin=-0.0cm
\evensidemargin=-0.0cm \voffset=-1in
\newtheorem{lemma}{Lema}
\newtheorem{theorem}{Teorema}
\newtheorem{thm}{Teorema}
\newtheorem{proposition}{Proposici\'on}
\newtheorem{corollary}{Corolario}
\pagestyle{empty}
\begin{document}

\begin{center}
\textbf{OPTIMIZACIÓN Y ESTADÍSTICA}

\textbf{Escuela T\'{e}cnica Superior de Ingenieros Navales}

\textbf{test problemas MILP - 25 de Febrero de 2020}
\end{center}

\noindent\textbf{Username (o si no, Apellidos, nombre y D.N.I.):}

\noindent\textbf{AVISO:\ Escriba su respuesta \underline
{\textbf{\'{u}nicamente}} en este folio. }\medskip


\noindent\textbf{1. }(2 puntos) %(opciones excluyentes)
Nos plantean el siguiente problema de optimización
\[
 \begin{split}
    \text{Max: } & x\\
    \text{Such that: } & 2x+2y\leq 3\\
      & 0\leq x,y\\
      & x,y \in\mathbb{Z}
 \end{split}
\]
Clasifica el problema y, si admite soluciones, encuéntralas todas.
% \begin{todolist}
%   \item{Es inviable}
%   \item{Tiene una solución única}
%   \item{Tiene infinitas soluciones}
%   \item{El problema relajado tiene infinitas soluciones}
% \end{todolist}

\vspace{8cm}
\noindent\textbf{2. }(2 puntos) (opciones excluyentes)
Tenemos un problema de minimización $A$ con solución única, donde la función objetivo alcanza el valor $c$.

Definimos un nuevo problema $A'$ idéntico al anterior, salvo que eliminamos una de las restricciones.
\begin{todolist}
  \item{Podemos asegurar que $A'$ tiene solución única}
  \item{Podemos asegurar que $A'$ tiene solución, pero puede ser múltiple}
  \item{$A'$ puede ser inviable}
  \item{$A'$ puede ser no acotado}
\end{todolist}
\pagebreak

\emph{(Las siguientes son preguntas de respuesta múltiple. Marca las respuestas que consideras correctas con una V y las que consideras incorrectas con una F, no marques la casilla si dudas. Las respuestas correctas suman 1, las incorrectas restan 1)}

\vspace{0.4cm}

\noindent\textbf{3. } (4 puntos)
Tenemos que transportar una carga $\texttt{C}$ desde un puerto hasta otro.
Un total de $N$ barcos están disponibles para llevar la mercancía.
La capacidad del barco $i$-ésimo es $\texttt{c[i]}$ y, por contratar sus servicios, nos cobran $\texttt{p[i]}$.

Ningún barco puede llevar toda la mercancía, así que tendremos que contratar varios barcos, y repartir la carga, pero cada barco nos cobrará $\texttt{p[i]}$ independientemente de cuánta carga transporte.

Codificamos la decisión de contratar o no al barco $i$-ésimo con las variables \texttt{x[i]}:
\texttt{x[i]} vale 1 si decidimos contratar al barco $i$-ésimo y 0 si no le contratamos.
\begin{todolist}
  \item{La cantidad \texttt{sum(x[i] for i in range(N))} debe ser mayor o igual que C}.
  \item{La cantidad \texttt{sum(x[i]*c[i] for i in range(N))} debe ser menor o igual que C}.
  \item{La cantidad \texttt{sum(x[i]*p[i] for i in range(N))} es el precio que tendremos que pagar a los armadores}.
  \item{El objetivo es minimizar \texttt{sum(p[i]*c[i] for i in range(N))}}.
%  \item{El objetivo es minimizar \texttt{sum(p[i]*x[j] for i in range(N) for j in range(N))}}.
\end{todolist}
\vspace{3cm}

\noindent\textbf{4. }(2 puntos)
Buscamos software para completar el horario y la ruta del barco que suministra cierta mercancía a varios puertos pequeños en un archipiélago, minimizando la distancia total, y teniendo en cuenta otras restricciones.

Tres empresas nos ofrecen soluciones específicas, que permiten introducir los datos del problema en una interfaz amigable y calculan la ruta óptima en condiciones bastante generales:
\begin{itemize}
  \item La empresa A ha modelizado el problema como un problema MILP, y asegura que su complejidad es polinomial.
  \item La empresa B ha modelizado el problema como un problema LP, y asegura que su complejidad es polinomial.
  \item La empresa C ha modelizado el problema mediante una técnica novedosa de la que no habíamos oído hablar antes, y asegura que su complejidad es polinomial.
\end{itemize}

¿Recomendarías, o descartarías, alguna de estas soluciones?
\end{document}
